美國官員指中國竊取生物醫學研究機密

美國官員指中國竊取生物醫學研究機密

華盛頓——川普政府警告在美國大學從事生物醫學研究的科學家，他們可能成為試圖竊取和利用實驗室信息的中國間諜的目標。
美國國家衛生研究院（National Institutes of Health，簡稱NIH）委託一個專家小組調查「外國對科研完整性的影響」，該小組表示，接受該研究院尖端研究資金贊助的科學家和大學需要加強安全程序，並採取其他預防措施。

「不幸的是，一些外國政府已經啟動了系統性計劃，對美國的研究進行不正當的影響和利用，包括由NIH資助的研究，」該委員會在上個月提交給NIH院長弗朗西斯·S·柯林斯博士(Dr. Francis S. Collins)的報告中說。

柯林斯和聯邦調查局局長克里斯托弗·A·雷(Christopher A. Wray)稱這些數據竊賊是「非傳統的信息收集者」，他們與北京方面共享知識產權，在中國運作「影子實驗室」，甚至從保密的撥款申請中竊取生物醫學機密——而這一切都是通過一個美國納稅人資助的研究系統進行的。

「NIH工作的基本原則是，每個人的意圖都是好的，」代表NIH工作組做簡報的國際戰略研究中心(Center for Strategic and International Studies)中國問題專家史考特·甘迺迪(Scott Kennedy)說。「於是他們直接遭遇了來自中國的挑戰，中國有數以百萬計的研究人員在為金錢、名譽和民族榮耀而奮鬥。這造成了一種環境，令一些人覺得必須躲避、忽視或違反規則。」

柯林斯和雷說，在某些情況下，中國研究生或訪問學者會從美國實驗室竊取知識產權，並將其交給中國科學家或中國政府的下屬機構，後者會對這些發現進行發表和商業化。
有些獲得NIH經費的科學家會在中國擁有影子實驗室，並從中國政府獲取資金。在某些情況下，NIH、甚至這些科學家供職的美國大學都不知道這些外國經費和附屬機構的存在。

尤其令美國官員擔憂的是，中國以某種方式從NIH的研究經費申請中獲得了機密信息。根據聯邦法律，NIH使用一種詳細的同行評審程序來評估申請，通過申請中的信息可以了解到一些世界上最先進的生物醫學研究——這些信息理應是保密的。

國會向這些研究所投入了大量資金，今年的預算為390億美元，比2014年增加了30%。這些預算每5美元中有超過4美元被分配給全國研究癌症、心臟病、糖尿病和其他各種疾病的研究人員。

柯林斯致信一萬多所接受NIH撥款的機構，稱他擔心「NIH的同行評審員會將有關撥款申請的機密信息透露給包括外國實體在內的其他人。」

NIH官員說，他們已採取了包括這封信在內的一些措施，向受款人提醒他們的責任，並讓他們的律師審查其他加強安全的可能措施。川普政府廣泛尋求打擊中國竊取美國技術的行為，例如，它已採取行動，限制某些高科技領域的中國學生的簽證期限。

專家小組說，「同行評議是NIH活動的基石」，因此，違規行為雖然不常見，但「構成了極為嚴重的問題」。

研究院證實了同行評議過程的「完整性受損」，但拒絕提供細節，稱一些案件仍在調查中。

「生物醫學研究企業不斷受到知識產權安全和同行評議完整性風險的威脅，」柯林斯說，「這些風險的嚴重性在不斷加劇。」

衛生官員正試圖在防範外來威脅的需要與科學家長期以來珍視的開放及合作之間尋求平衡。「絕大多數外國人對美國科學做出了不可思議的重要貢獻，」柯林斯說。

該委員會主席、底特律韋恩州立大學(Wayne State University)校長M·羅伊·威爾遜(M. Roy Wilson)說，中國的一個人才招聘項目似乎是「許多此類違規行為的一個格外突出的來源」。這項為期10年的計劃被稱為「千人計劃」，旨在吸引來自西方大學和私營企業的全球專家來中國工作，並增強中國的科技能力。

據國家科學基金會(National Science Foundation)稱，過去10年，中國在科技方面的支出大幅增加，中國科學家在同行評議期刊上發表的論文數量也大幅增加。

FBI與大學合作來加強對此類風險的意識，甚至還下發了一份有關「學術間諜情報技術」的指南。

但FBI局長雷去年告訴國會，「學術界對這一領域的天真態度本身也在造成問題。」
他說，中國「正在利用我們所擁有和尊崇的開放的研發環境。」

接受國家衛生研究院經費的研究人員理應報告他們工作的其它經費來源，但這類要求多少有些模糊，且沒有嚴格執行。

「這些披露要求是否足以應對外國實體給我們的研究機構及納稅人資助研究的完整性構成的重大而普遍的威脅，目前尚不清楚，」愛荷華州共和黨參議員查爾斯·E·格拉斯利(Charles E. Grassley)在近期給柯林斯的一封信中寫道。

一些美國大學校長和醫學院教務長非但沒有否認或將這些問題最小化，反而歡迎聯邦政府提醒他們警惕影響其教職員工作的外國勢力。

「在我們看來，這是個非常嚴肅的問題，」美國醫學院協會(Association of American Medical Colleges)首席科學官小羅斯·麥金尼(Ross McKinney Jr.)說，該協會成員從國家衛生研究院接受了大量經費。「我們仍將研究視為一項協作努力，但有一種感覺是，可能有一些舞弊行為正在發生。」

麥金尼稱，在中國有資金實力雄厚的「影子實驗室」的研究人員，似乎已被授意不要向國家衛生研究院披露它們的存在，因為幾乎沒人這麼做。

這導致了兩種不利影響。「那些科學家會有相對於其他國家衛生研究院申請者的競爭優勢，因為他們有兩個實驗室在做著同一份工作，」麥金尼說。「此外，他們可以聲稱，發現是發生在中國，即便這些發現其實是起初在美國實施的研究結果，而中國的實驗室也可以把這些想法作為行業機密，進行進一步開發。」

根據聯邦法律，涉及為外國政府利益盜用行業機密的經濟間諜行為構成犯罪。

國家衛生研究院首席副院長勞倫斯·塔巴克(Lawrence A. Tabak)說，「國家衛生研究院不是執法機構」，也「不開展執法調查。」
但他說他的機構與司法部門進行了密切合作，以防止「破壞美國生物醫療研究完整性、違背信任和保密原則的不可接受的行為。」

該諮詢專家組有八名成員，包括五名大學校長，其表示國家衛生研究院應當擴大披露要求，將其更加明確化，以「降低資料濫用的風險。」

國家衛生研究院已告訴大學，聯邦官員還想了解「同一或類似項目的重複資助」問題。其敦促大學「與FBI地區辦公室取得聯繫」，以獲取更多信息。

「即便你可以辯稱，我們所做的與國家安全無關，但在某種程度上，這的確和我們的經濟安全相關，」塔巴克說。「而且它是用納稅人的錢產出的。」

5g

1548, 1011